%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Trigonométrie\\Suites}
\date{22/05/2019}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DM \no8}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Trigonométrie]~
  \begin{em}
    Un formulaire contenant quelques égalités de trigonométrie est disponible en fin de sujet.
  \end{em}

  On considère un nombre $x$ dont on ne sait rien d'autre que $\sin x=\frac{\sqrt{5}}{3}$. On souhaiterai déterminer les valeurs exactes de $\cos x$ et $\cos2x$.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\cos x=\frac{2}{3}$.
    \item Déterminer la valeur de $\cos 2x$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Trigonométrie]~
  \begin{enumerate}
    \item Simplifier l'expression suivante.
      \[
        A=\cos\frac{\pi}{5}\sin\frac{4\pi}{5}+
        \sin\frac{\pi}{5}\cos\frac{4\pi}{5}
      \]
    \item En déduire la valeur de $A$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Variations de suites]
  On considère les suites $u$ et $v$ définies sur $\mathbb{N}$ par $u_n=\frac{3^n}{4}$ et $v_n=-n^2-2n$.
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Étude de $u$.}
      \begin{enumerate}
    \item Exprimer $\frac{u_{n+1}}{u_n}$ en fonction de $n$.
    \item En déduire que la suite $u$ est croissante sur $\mathbb{N}$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Étude de $v$.}
        Déterminer les variations de la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R^+}$ par $f(x)=-x^2-2x$, puis en déduire les variations de $v$.
    \item Comparer $u_{9\times10^9}$ et $v_{9\times10^9}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Suite arthmético-géométrique]
  Une bibliothèque possède \numprint{8000} livres. Chaque année, elle jette \SI{5}{\%} de ses ouvrages, obsolètes, et en achète 500 nouveaux.

  On appelle $u$ la suite définie sur $\mathbb{N}$ par « $u_n$ est le nombre d'ouvrages de la bibliothèque au début de l'année $2017+n$ » (ainsi, $u_0=8000$ est le nombre d'ouvrages en 2017, $u_1$ en 2018, etc.).
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $u_1=8100$ et $u_2=8195$.
    \item Montrer que pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_{n+1}=0,95u_n+500$.
  \end{enumerate}
  On pose, pour tout $n\in\mathbb{N}$ : $v_n=u_n-10000$.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{2}
    \item Montrer que $v$ est une suite géométrique de premier terme $\numprint{-2000}$ et de raison $0,95$.
    \item En déduire le terme général de $v$.
    \item Calculer $u_{10}$. Combien de livres possèdera la bibliothèque en 2027 ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Culture générale]
  Répondre à au moins une des deux questions suivantes.
  \begin{enumerate}
	  \item Raconter une blague mathématique que vous trouvez drôle (au sens large : citation amusante, histoire drôle, bande dessinée ou dessin d'humour, etc.). On se limitera aux blagues non discriminantes (pas de blagues racistes, sexistes, homophobes, etc.).
    \item Citer une œuvre d'art ayant pour objet les mathématiques, c'est-à-dire :
      \begin{itemize}
        \item donner son titre (si elle en a un), le nom de l'auteur, la date de création ;
        \item si c'est un texte, recopier ou imprimer l'\oe{}uvre ou un extrait ; si c'est une \oe{}uvre plastique, en imprimer une photographie (ou me l'envoyer par courriel) ; si c'est une musique, me l'envoyer par courriel (ou un lien vers celle-ci) ; etc.
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
